\chapter{Revisão da literatura}

\section{Reconhecimento facial}

Por sua natureza não intrusiva, autenticação utilizando a biometria da face é uma das áreas mais ativas e desafiadoras no campo da biometria. Apesar do significativo progresso da tecnologia de reconhecimento facial nas últimas décadas em uma série de tópicos como o envelhecimento dos indivíduos e iluminação exterior complexo ainda são desafios de pesquisa na área. Avanços na área foram amplamente relatados em \cite {flynn2008handbook, li2011handbook}. No entanto, a tarefa de verificar se o rosto apresentado a uma câmera é realmente um rosto de uma pessoa real, e não uma tentativa de forjar uma identidade (\textit{spoof}) tem sido quase sempre esquecido.

Recentemente, a mídia tem documentado algumas situações de ataques em sistemas de reconhecimento de face em produção. Usando fotografias simples, um grupo de pesquisa da Universidade de Hanói mostrou que com relativa facilidade é possível burlar os sistemas de autenticação face em produção nos laptops Lenovo, Asus e Toshiba \cite{BlackHat2009}. Desde o lançamento da versão \textit{Ice Cream Sandwich}, o sistema operacional Android vêm com um sistema de autenticação de face embarcado com a finalidade de desbloquear o celular. Desde então, tem sido amplamente demonstrado em toda a web como é possível burlar esta barreira de autenticação. Como resposta, uma contramedida baseada no piscar de olhos, foi introduzida na versão mais recente do sistema operacional Android.


Deficiências contra ataques de spoofing não é exclusividade da biometría facial. Podem ser observados em \cite{uludag2004attacks, leyden2002gummi, matsumoto2002impact} que sistemas biométricos baseados em impressões digitais sofrem de fraqueza semelhante. A mesma deficiência em sistemas de reconhecimento de íris foram diagnosticados em \cite{johnson2010multimodal, kanematsu2007highly}. Finalmente, em \cite {eveno2005speaker chetty2004liveness,} ataques spoofing para reconhecimento de locutor são abordados.

Um sistema de autenticação baseado na biometria de face pode ser forjada de diversas maneiras \cite{pan2008liveness} e são elas a apresentação para a câmera de:
\begin{itemize}
        \item Fotos com a face do usuário alvo;
        \item Vídeos com a face do usuário alvo;
        \item Máscaras construídas a partir da face do usuário alvo;
        \item Maquiagem na tentativa de imitar a identidade do usuário alvo; 
        \item Cirurgia plática na tentativa de imitar a identidade do usuário alvo.
\end{itemize}

Embora seja possível para falsificar um sistema de autenticação de face usando maquiagem, cirurgia plástica ou máscaras; fotografias e vídeos são provavelmente as ameaças mais comuns. Além disso, devido à crescente popularidade das redes sociais na WEB, (facebook, youtube, flickr, instagram e outros) uma grande quantidade de conteúdo multimídia, especialmente vídeos e fotografias, estão disponíveis e estes dados podem ser utilizados facilmente para atacar um sistema de autenticação de faces. Para mitigar os sucessos dos ataques dessa natureza, contramedidas eficazes deve ser pesquisadas e desenvolvidas.

Contramedidas para ataques de spoofing em reconhecimento de face podem ser classificados quanto à dependência da colaboração do usuário. Métodos que são ditos \textbf{colaborativos}, partem do princípio que a pessoa que está efetuando a autenticação deve favorecer o mesmo, executando alguma atividade do tipo desafio-resposta. Em \cite{faraj2007synergy} e \cite{chetty2009biometric} o usuário é orientado a falar um texto gerado automaticamente e os movimentos labiais são correlacionados com reconhecimento de fala a fim de gerar uma checagem forte acerca da presença de um usuário em frente à câmera.

Métodos que não são colaborativos, procuram trabalhar somente com imagens ou vídeos capturados por câmeras convencionais que operam no espectro de luz visível. Estes métodos possuem a vantagem de não necessitar de nenhum hardware específico para este fim, tornando-os naturalmente mais baratos. Outra vantagem é abrangência de tais métodos, já que câmeras que operam no espectro visível são encontrados em muitos equipamentos de nosso uso diário como \textit{webcams} comuns, \textit{laptops}, \textit{smartphones} e \textit{tablets}. Tais métodos podem ser aplicados a sistemas de autenticação de face em diversos equipamentos. Uma outra vantagem que merece ser destacada é que a usabilidade de sistemas de autenticação de face não é onerada com estes métodos, já que o usuário não toma ciência de que uma checagem de sua presença em frente a câmera está sendo efetuada. Dada as vantagens descritas, o método escolhido para estudo será este (Horrível). 

Estratégias não colaborativas podem ser classificados em que exploram:

\begin{itemize}
        \item Presença de vitalidade (liveness detection);
        \item Discrepância em padrões de movimento;
        \item Discrepância relativa a qualidade da imagem;
        \item Combinação.
\end{itemize}

\subsection{Presença de vitalidade}

Presença de vitalidade ou \textit{liveness detection} consiste na seleção de características faciais que apenas pessoas vivas conseguem reproduzir.

O piscar de olhos é uma tarefa involutária que os seres humanos executam constantemente. Um ser humano comum pisca de forma involuntária a cada 2 ou 6 segundos para manter os olhos limpos e umidecídos. Este intervá-lo pode variar drasticamente em situações de stress aumentando este intervalo para mais de 20 segundos. Porém, não importa a situação de stress que se está submetido; em algum momento este movimento irá ocorrer. Não há estabelecido um limite máximo estabelecido em que um ser humano consegue suportar sem piscar os olhos.

Apoiado na hipótese citada anteriormente, \cite{pan2007eyeblink,jiangweili} desenvolveram uma contramedida baseada no piscar dos olhos com o objetivo de bloquear ataques efetuados com fotografia. O sistema desenvolvido modela a piscadela utilizando cadeias escondidade de markov (HMM) mapeando os estados de olho aberto para olho fechado e olho aberto novamente. Experimentos foram conduzidos utilizando uma base de dados criada pelos autores e livremente disponível para download\footnote{http://www.cs.zju.edu.cn/~gpan/database/db\_blink.html} mostraram uma acurácia de 95,7\% contra uma taxa de falsos positivos abaixo de 0,1\%.


\subsection{Discrepância em padrões de movimento}

Contramedidas baseadas em padrões de movimento partem do princípio que tentativas de ataque possuem padrões de movimento distintos de acessos reais.

Apoiado na hipótese que em um ataque regiões distintas da face apresenta padrões de movimento altamente correlacionados se comparados com acessos reais, \cite{kollreider2009non} desenvolveu uma heurística baseada em fluxo ótico para mensurar tal correlação. Comparando a direção entre o centro da face e a região das orelhas como pode-se observar na Figura X, 



Fig X

O algoritmo pode ser sumarizado como segue:

\begin{enumerate}
        \item Detectar a face;
        \item Definir região facial está se movendo mais horizontalmente ou mais verticalmente;
        \item Delimitar a região do centro da face e das orelhas;
verticalmente;
        \item Se a cabeça estiver se movendo mais horizontalmente, LIMIARES. TERMINAR
        \item Será considerado ataque se a quantidade de movimento percebida na região do centro da face semelhante a quantidade de movimento na região das orelhas.
\end{enumerate}


A performance foi avaliada utilizando uma base de dados construída sobre a base de dados de face XM2VTS. Os acessos reais foram gerados utilizando o subconjunto \textit{Head Rotation Shot} desta base de dados e o ataques foram gerados com fotografias impressas em papel das mesmas imagens utilizadas para os acessos reais e regravados utilizando uma câmera de computador. Com esta base de dados criada um $EER=0,5\%$ foi obtido. Esta base dados não foi disponibilizada publicamente pelos autores de modo que qualquer tentativa de reprodução dos resultados fica impossibilitada. 

%%% BAO

Ainda com fluxo ótico, \cite{bao2009liveness} explora as diferenças de movimento entre um objeto plano e um objeto tridimensional. Ao contrário de \cite{kollreider2009non}, Bao et al não detecta regiões específicas da face, mas sim as divide em quatro partes (horizontalmente e verticalmente) e avalia se ...

Com a seguinte euristica..


%%% André

A contramedida proposta por \cite{AnjosIJCB2011} mede a correlação do movimento da região da face em relação ao seu fundo utilizando como medida de movimento uma simples diferença das intensidades dos pixels em quadros sucessivos. O movimento acumulado entre esta diferença ($M_D$), para um determinado $RoI$ e seu respectivo fundo, é calculado usando a seguinte equação:

\begin{equation}
M_D  = \frac{1}{S_D} \sum_{(x,y) \in D} |I_t(D) - I_{t-1}(D)|
\label{eq:motion}
\end{equation}
em que $D$ é o RoI, $S_D$ é a área do RoI e $I_t$ é a intensidade de um pixel.

Para introduzir o coeficiente de movimento em um classificador, 5 medidas são computadas em uma janela de $n$ segundos. As medidas são as seguintes: o mínimo de $M_D$, o máximo, a média, o desvio padrão e a proporção $R$ composta entre a soma de todos os componentes não-DC e DC do componente em si tomadas como base o $N$ pontos transformada de Fourier do sinal (ver Equação \ ref {eq: motionR}). Estas medidas computadas são alimentados em um Multi-camada classificador Perceptron (MLP), com 5 neurônios na camada escondida, que é treinado para detectar ataques de spoofing.

\begin{equation}
R = \frac{\sum_{i=1}^{N}|FFT_i|}{|FFT_0|}
\label{eq:motionR}
\end{equation}

Avaliada com o subconjunto de ataques com fotografias impressas em papel da bases de Replay Attack apresentou $HTER=9\%$ . FALAR MAIS



\subsection{Discrepância relativa a qualidade da imagem}

LBP.
DoG.
Fourier
Reflexivos.

\subsection{Combinados}

LBPTOP.
Scene.


