%================================================================================================
%================================= PRIMEIRA FOLHA INTERNA  ======================================
%================================================================================================
\vspace*{2.0cm}
\begin{center}
\large Fulano de Tal
\end{center}


\vspace*{4.8cm}

\begin{center}
{\sc \Large  Coloque aqui o título da tese; Coloque aqui o título \\ da tese;
Coloque aqui o título da tese;  Coloque aqui }
\end{center}

\vspace*{1cm}
\begin{center}
{\sc \Large  Place here the thesis' title;Place here the thesis'\\ title; Place here the thesis' title ;
Place here }
\end{center}

\vspace*{3.25cm}


\null \vfill

\begin{center}
Campinas\\2012
\end{center}
\newpage
% parte de trás da primeira folha interna fica em branco

\null \vfill
\newpage


%================================================================================================
%====================================== FOLHA DE ROSTO ==========================================
%================================================================================================

\begin{center}
\large Universidade Estadual de Campinas\\
Faculdade de Engenharia Elétrica e de Computação
\end{center}

\vspace*{1.0cm}
\begin{center}
\large Fulano de Tal
\end{center}


\vspace*{1.3cm}

\begin{center}
{\sc  Coloque aqui o título da tese; Coloque aqui o título da tese;  \\ 
Coloque aqui o título da tese;  Coloque aqui o título da tese;}
\end{center}

\vspace*{0.5cm}

\begin{center}
{\sc   Place here the thesis' title;Place here the thesis'\\ title; Place here the thesis' title ;
Place here }
\end{center}

\vspace*{1.0cm}

\begin{flushright}
\begin{minipage}{11.0cm}
Tese de doutorado apresentada à Faculdade de Engenharia Elétrica e de Computação como  parte dos
requisitos exigidos para a obtenção do título de Doutor em Engenharia Elétrica. Área de
concentração: Automação. 

\vspace*{0.5cm}

Doctorate thesis presented to the School of Electrical and Computer Engineering
in partial fulfillment of the requirements for the degree of Doctor in Electrical
Engineering. Concentration area: Automation

\vspace*{1.0cm}
Orientador (Tutor): Prof. Dr. Pedro Luis Dias Peres

\end{minipage}
\end{flushright}

\null \vfill
\begin{minipage}{7cm}
\small
Este exemplar corresponde à versão final da tese defendida pelo
aluno, e orientada pelo Prof. Dr. Pedro Luis Dias Peres\\[4mm]
\rule{7.0cm}{0.2mm} \hfill 
\end{minipage}

\begin{center}
Campinas\\2012
\end{center}

%================================================================================================
%============================== Ficha (Somente na versão final) =================================
%================================================================================================
\newpage

\begin{center}
\vspace*{10cm}
Insira nesta página a sua ficha catalográfica (somente versão final). Obs. É conveniente
converter o documento fornecido pela BAE (normalmente .doc) em um arquivo .ps. Para a versão
preliminar da tese (antes da defesa), simplesmente remova essa página.
\end{center}
% Observação: a ficha fornecida pela BAE normalmente é fornecida em formato .doc. Existem diversas
% maneiras de converter .doc em .ps. 

% Descomente as duas próximas linhas (e comente acima desde o begin{center} até o end{center}) para inserir a ficha catalográfica caso a mesma já  tenha sido convertida para .ps (no caso ficha.ps)

%\epsfxsize=0.925\columnwidth
%\epsffile{ficha.ps}

\null \vfill
\newpage

%================================================================================================
%============================== Folha de aprovação (Somente na versão final) ====================
%================================================================================================


\begin{center}
\vspace*{10cm}
Insira nesta página a folha de aprovação fornecida pelo seu programa de pós-graduação (somente versão final). 
Obs. É conveniente scanear o documento e convertê-lo para o formato .ps. Para a versão
preliminar da tese (antes da defesa), simplesmente remova essa página.
\end{center}

% Escanear a folha de aprovação fornecida pela CPG e converter para .ps ou .eps. A idéia
% é inserir como uma figura. É muito provável que será necessário fazer ajustes no
% tamanho, mexendo no comando \epsfxsize

% Descomente as duas próximas linhas (e comente acima desde o \begin{center} até o \end{center})
%\epsfxsize=0.985\columnwidth
%\hspace*{-1.25cm}\epsffile{aprov.eps}

\null \vfill
\newpage
% verso da folha de aprovação em branco
\null \vfill
\newpage