%================================= Resumo e Abstract ========================================
\chapter*{Resumo}


\begin{quotation}
\noindent Autenticação de usuários é uma tarefa crucial para proteger informações e neste área a biometria de face apresenta algumas vantagens. A biometria de face é natural, fácil de interagir e é uma das biometrias que possui um processo de coleta menos invasiva. Trabalhos recentes tem revelado que a biometria de face é vulnerável a ataques de \textit{spoofing} utilizando que equipamentos baratos. Contramedidas tem sido propostas para mitigar este tipo de vulnerabilidade. Porém uma boa parte das contramedidas apresentadas na literatura são avaliadas utilizando métricas distintas e muitas vezes em bases de dados privadas impossibilitando uma comparação honesta das mesmas. Este projeto de mestrado tem como objetivo prover uma metodologia para avaliação de contramedidas para ataques de \textit{spoofing} para sistemas de autenticação facial.

\vspace*{0.5cm}

\noindent Palavras-chave:  Antispoofing, Detecção de vitalidade, Contramedidas, Reconhecimento Facial, Biometria
\end{quotation}


\newpage
\null



\chapter*{Abstract}


\begin{quotation}


\noindent User authentication is an important step to protect information and in this field face biometrics is advantageous. Face biometrics is natural, easy to use and less human-invasive. Unfortunately, recent work has revealed that face biometrics is vulnerable to spoofing attacks using low-tech equipments. Countermeasures have been proposed in order to mitigate this vulnerabilities. However several works in the literature present evaluations using different metrics and in private database making the comparison of countermeasures a difficult task. The main goal of this masters project is to provide a clean methodology to evaluate countermeasures to face spoofing attacks.

\vspace*{0.5cm}

\noindent Key-words:  Antispoofing, Liveness detection, Countermeasure, Face Recognition, Biometrics
\newpage% verso em branco
\end{quotation}

\newpage
\null

